\documentclass[11pt,utf8x]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

%\usepackage{gfsartemisia-euler}
%\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}

% extrait de polymaths geometrie + arctan
\DeclareRobustCommand{\ve}[1]{%
\overrightarrow{\rule{0em}{1.2ex} #1 \rule{0.15em}{0ex}}}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
\newcommand{\oijk}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{i},\ve{j},\ve{k}\,}\xspace}
\newcommand{\Arctan}{\operatorname{arctan}}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé n\no{}6 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{1er mars 2025}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


% Redéfinition de la numérotation des sections en Partie A, Partie B, etc.
\renewcommand{\thesection}{Exercice \Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{Partie \Alph{subsection}}

% Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
\newcounter{globalQ} % Création du compteur global
\newcommand{\Qu}{\refstepcounter{globalQ}\textbf{Q\theglobalQ.}} % Incrémente et affiche le compteur

% Les énumérations pour chaque question
\renewcommand{\labelenumi}{\Qu} % Utilisation de la commande \Qu pour chaque élément d'énumération
\renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theglobalQ.\arabic{enumii}.} % Numérotation des sous-éléments

% Réinitialiser le compteur global à chaque nouvelle section
\preto\section{\setcounter{globalQ}{\value{globalQ}}}

\pagestyle{plain}

\graphicspath{{/home/moi/Photos/Maths}}

\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode, polyglossia, unicode-math}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{unicode-math}

\unimathsetup{math-style=upright}
\setmainfont{CMU Concrete}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\setmathfont{Libertinus Math}
\setmathfont[range={"0000-"0001,"0020-"007E,
                    "00A0,"00A7-"00A8,"00AC,"00AF,"00B1,"00B4-"00B5,"00B7,
                    "00D7,"00F7,
                    "0131,
                    "0237,"02C6-"02C7,"02D8-"02DA,"02DC,
                    "0300-"030C,"030F,"0311,"0323-"0325,"032E-"0332,"0338,
                    "0391-"0393,"0395-"03A1,"03A3-"03A8,"03B1-"03BB,
                    "03BD-"03C1,"03C3-"03C9,"03D1,"03D5-"03D6,"03F5,
                    "2016,"2018-"2019,"2021,"2026-"202C,"2032-"2037,"2044,
                    "2057,"20D6-"20D7,"20DB-"20DD,"20E1,"20EE-"20EF,
                    "210B-"210C,"210E-"2113,"2118,"211B-"211C,"2126-"2128,
                    "212C-"212D,"2130-"2131,"2133,"2135,"2190-"2199,
                    "21A4,"21A6,"21A9-"21AA,"21BC-"21CC,"21D0-"21D5,
                    "2200,"2202-"2209,"220B-"220C,"220F-"2213,"2215-"221E,
                    "2223,"2225,"2227-"222E,"2234-"2235,"2237-"223D,
                    "2240-"224C,"2260-"2269,"226E-"2279,"2282-"228B,"228E,
                    "2291-"2292,"2295-"2299,"22A2-"22A5,"22C0-"22C5,
                    "22DC-"22DD,"22EF,"22F0-"22F1,
                    "2308-"230B,"2320-"2321,"2329-"232A,"239B-"23AE,
                    "23DC-"23DF,
                    "27E8-"27E9,"27F5-"27FE,"2A0C,"2B1A,
                    "1D400-"1D433,"1D49C,"1D49E-"1D49F,"1D4A2,"1D4A5-"1D4A6,
                    "1D4A9-"1D4AC,"1D4AE-"1D4B5,"1D4D0-"1D4E9,"1D504-"1D505,
                    "1D507-"1D50A,"1D50D-"1D514,"1D516-"1D51C,"1D51E-"1D537,
                    "1D56C-"1D59F,"1D6A8-"1D6B8,"1D6BA-"1D6D2,"1D6D4-"1D6DD,
                    "1D6DF,"1D6E1,"1D7CE-"1D7D7
                   }]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{greek,Greek}, script-features={}, sscript-features={}
            ]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{latin,Latin,num}, script-features={}, sscript-features={}
]{Euler Math}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Source Sans Pro}
%\setmonofont{Consolas}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{FreeMono}
%\newfontfamily\mytt{FreeMono}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
\usepackage[babel,french=guillemets]{csquotes}
\frenchbsetup{og=«, fg=»}
%\MakeAutoQuote {«}{»}


\begin{document}
\maketitle


% \begin{quote}
%   {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les calculatrices sont interdites.}
% \end{quote}


% \vspace{1cm}





\section{Équations différentielles pour chimistes}

Lorsqu'un fil conducteur est parcouru par un courant électrique d'intensité constante, celui-ci s'échauffe par effet Joule et sa température varie en fonction du temps. Désignons par $\theta(t)$ la
température du conducteur exprimée en degrés Celsius à l'instant $t$ exprimé en secondes.

À l'instant de la mise sous tension, choisi comme instant origine $(t = 0 )$, la température du conducteur est celle du milieu ambiant : $\theta(0)  = 18$ (condition initiale).

Dans les conditions de l'expérience, le bilan énergétique se traduit par l'équation différentielle
	\[(\text{E})\quad  \theta'(t) + 10k\theta(t) = 2,~ t \geqslant 0\]
 dans laquelle $k$ est une constante qui dépend du conducteur et du milieu ambiant.

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On suppose, dans cette partie, que le conducteur est parfaitement isolé, c'est-à-dire que $k = 0$.

\begin{enumerate}
\item Écrire l'équation différentielle correspondant à $k = 0$  puis résoudre cette équation différentielle.

\item Comment représenter graphiquement les variations de $\theta$ en tapant vos
  instructions en Python.

\item Calculer le temps nécessaire pour que la température du conducteur atteigne 30 \degres C.
\end{enumerate}
 
\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On suppose, dans cette partie, que le conducteur n'est pas thermiquement isolé et que $k = 5 \times 10^{-3}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Vérifier que la température du conducteur s'exprime par : $\theta(t ) =  40 - 22 \text{e}^{-0,05 t}$.


		\item  Calculer la température stationnaire du conducteur : $\theta_{\text{e}} = \displaystyle\lim_{t \to + \infty} \theta(t)$.
		
Donner l'interprétation graphique de ce résultat.
		\item  Déterminer  une équation de la tangente à la courbe représentative de $\theta$ en son point d'abscisse $0$.

		\item  Étudier les variations de $\theta$ en fonction de $t$.
	
		\item Calculer la température du conducteur à l'instant $t =  20$.
		\item Calculer le temps nécessaire pour que la température du conducteur atteigne 39,99 \degres C.
 	\end{enumerate}




\section{Base d'un espace vectoriel}
  Soient $E = ℝ ^{3}$, $e_1 = (1,0,1)$, $e_2 = (-1,-1,1)$ et $e_3 = (-2,1,-2)$.

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer la matrice M de la famille $\mathscr F=(e_1,e_2,e_3)$.
  \item Quel est son rang? Que peut-on en déduire sur la famille $\mathscr F$?
  \item Déterminer l'inverse de la matrice $
    \begin{bmatrix}
      1&-1&-2\\
      0&-1&1\\
      1&1&-2
    \end{bmatrix}$
  \end{enumerate}


  \section{Géométrie}

L' espace est rapporté à un repère orthonormal \oijk.

\begin{enumerate} \item Déterminer une équation du plan $P$ passant par le point
A( 1 ; 0 ; 1) et de vecteur normal $\ve{n}\begin{pmatrix} -1
\\ 1\\ 1 \end{pmatrix}$.

\item Soit $P'$ le plan d'équation $x + 2y - z + 1 = 0$ et M le point de coordonnées
(0 ; 1 ; 1). Démontrer que les plans $P$ et $P'$ sont perpendiculaires.

\item Calculer les distances $d$ et $d'$ du point M aux plans
$P$ et $P'$ respectivement.



\item  Donner une représentation paramétrique de la droite D intersection des
plans $P$ et $P'$.


\end{enumerate}
  


\section{Intégration}

\begin{enumerate}
\item Calculer $I_1=\displaystyle\int_{2}^{3} \frac{t^5}{t^4-1} {\rm d}t
  $ en posant $t^2=u$.

\item Calculer $I_2=\displaystyle\int_{-1}^{\sqrt{3}}u\Arctan(u){\rm d}u$ à
  l'aide d'une intégration par parties.
\end{enumerate}


\section{Polynômes}

Soit $P$ un polynôme défini par $P(x)=x^5+3x^4+4x^3+4x^2+3x+1$.
\begin{enumerate}
\item Vérifiez
  que $-1$ est une racine de 
  P.
\item Quelle est son ordre de multiplicité?
  \item Factoriser alors P au maximum.
\end{enumerate}

\section{Suites équivalentes}


  À l'aide  des équivalents  usuels, déterminer  la limite  de la  suite $(u_n)$
  définie par:
 % \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item                                                              $\forall
  n\inℕ^*,\;u_n=\dfrac{\left(1-\cos\left(\frac{1}{n}\right)\right)}{{\rm
    e}^\frac{1}{n^2}-1}$
\item $\forall n\in ℕ^*,\;u_n=n\sin\left(\frac{1}{n}\right)$
\item $\forall n\in ℕ^*,\;u_n=\left(1+\frac{1}{n}\right)^n$

\item $\forall n\in ℕ,\;u_n=\sqrt{n+1}-\sqrt{n}$

\end{enumerate}
%\end{multicols}





\section{Suites adjacentes}

Pour tout entier $n$ non nul, on pose $H_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n\frac1k$. 
et $u_n = H_n− \ln(n)$ et $v_n = u_n − \frac1n$
\begin{enumerate}
\item  Démontrer  que, pour  tout  $x\in]-1,+\infty[,  \ln(1+x)\leqslant x$.  On
  pourra étudier la fonction $f:x\mapsto \ln(1+x)-x$ sur $]-1,+\infty[$.
  \item   Démontrer   que,   pour   tout   $x\in[0,+\infty[,   \ln(1+x)\geqslant
    \dfrac{x}{x+1}$ en introduisant une fonction $g$ bien choisie.
    \item Déduisez-en le signe de $f(1/n)$  et $g(1/n)$ pour tout entier naturel
      non nul $n$.
	\item  Démontrez que $u$ et $v$ sont deux suites adjacentes. Que pouvez-vous en déduire ?
	
	\item On note $\gamma$ la limite de $u$.  À partir de quel entier est-on assuré que $u_n$ est une
          approximation de $\gamma$ à $10^{−3}$ près ?
        \end{enumerate}






\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
